---
title: 821之道：材科基解题方法论
abbrlink: the-dao-of-821
categories:
  - 学习
  - "\U0001F4D2课程笔记"
  - 材料科学基础
root: ../../
katex: false
theme: xray
published: false
date: 2023-11-19 18:38:30
updated: 2023-11-19 18:38:30
tags:
cover:
copyright_author:
copyright_author_href:
copyright_url:
copyright_info:
aside:
comments:
password:
hidden:
description:
sticky:
keywords:
---

> <center>捣来捣去，还是那几个混账东西。</center>
> <p align="right">——秉蕑(蕳)</p>

{% folding green, ✍文章痕迹 %}
{% timeline 写作时间线, green %}
{% endtimeline %}
{% endfolding %}
{% markmap 300px %}
<!-- @import "[TOC]" {cmd="toc" depthFrom=1 depthTo=6 orderedList=false} -->
<!-- code_chunk_output -->

- [嚼碎晶体学](#%E5%9A%BC%E7%A2%8E%E6%99%B6%E4%BD%93%E5%AD%A6)
- lalal
	- 21212
	* $1^2$
* 232323
	* 1
		* 2
			* 3
				* 4
					* 5
						* 6
							* 7
							

<!-- /code_chunk_output -->
{% endmarkmap %}

-----

## 嚼碎晶体学
作为本举世无双、超级无敌、宇宙第一的笔记开天辟地泣鬼神的第一章，咱们就从最基本的“绞筋”题目——晶体学计算作图题(简称“晶算”)开始写起。

“那壶不开提那壶”，这句~~富含人生哲理的~~俗话，恰恰道出了晶体学作图题的奥秘：“<u>那轴不正移那轴</u>”。一般来说，当题目让你画出诸如$[1,1,1]$、$(1,2,1)$之类的晶向，晶面时，是不会出岔子的，只需要遵循“晶向除以最大公约数、晶面取倒数”，然后绘制出来即可。然而当题目中出现了负数$({\color{red}\bar{1}},1,1)$ 、六方晶系指数$(1,1,\bar{2},1)$时，有些人便会发懵了(作图题极限难度也就如此了)。

对于出现负值的情形，最符合直觉且直接的方法便是画出来其他负轴方向的晶粒，然后平移过来。然而这种方法耗时耗力，很不划算，那么让我们换个思路——能否不绘制其他方向而直接在原坐标系上绘制呢？   
（🤔: Emm,这个轴有负值，我要延伸这个轴画另一个立体点阵、画好后平移回去...平移！对了，我们可以直接平移坐标系啊，直接把坐标系平移下，再绘图，效果岂不一样？）
没错！就是这样，我们先平移坐标，<u>那个轴有负值，就把坐标原点向该轴的相反方向平移</u>[^1]，这样以来，坐标系里就可以有负的坐标了！于是直接就可以在原点阵里画出来了！而且这个小窍门not only适用于立方晶系，也适用于六方晶系！

对于六方晶系，最多也是考察到六方晶系坐标与立方晶系坐标的互换。其实这个也是有偏门技巧的，甚至不用记公式，但是比较偏，怎么说呢？跳棋，想必一些人是玩过的，读到这里，想必一些人已经开始用跳棋走步的方式来理解坐标系转化了，妈的，想必现在一些人已经掩嘴而笑了，对的，我们就用走跳棋的方法来转化坐标：






[^1]: 这样就相当于绘制了原本要画的另一个方向的晶粒